[Grafting_Bauhinia.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Grafting_Bauhinia.jpg "fig:Grafting_Bauhinia.jpg")
**洋紫荊**（[學名](../Page/學名.md "wikilink")：\[1\]\[2\]），别名**香港蘭**（），是[豆科](../Page/豆科.md "wikilink")[羊蹄甲屬的](../Page/羊蹄甲屬.md "wikilink")[有花植物](../Page/有花植物.md "wikilink")，於[香港](../Page/香港.md "wikilink")[首次發現](../Page/香港首先發現物種列表.md "wikilink")，並獲定為[香港市花](../Page/香港市花.md "wikilink")。該樹現廣泛作為[行道樹進行栽培](../Page/行道樹.md "wikilink")，其花大而艷麗。

洋紫荊是[紅花羊蹄甲](../Page/紅花羊蹄甲.md "wikilink")（）和[宮粉羊蹄甲](../Page/宮粉羊蹄甲.md "wikilink")（）的[杂交种](../Page/杂交种.md "wikilink")，因[花粉败育而一般無法結](../Page/花粉.md "wikilink")[果](../Page/果實.md "wikilink")。如有果實常不能完全成熟，莢果長15至30公分，不具種子。莢果通常不結種子，原因是紅花羊蹄甲與宮粉羊蹄甲的自然雜交種。\[3\]

## 名称

### 同属3个种的名称混淆

羊蹄甲属中有3个种的中文名经常被混淆导致混乱，以下為它們在[兩岸三地較常用的中文譯名](../Page/兩岸三地.md "wikilink")：

\-{zh-hans;zh-hant|

| 學名                    | 中國          | 香港                                        | 台灣        |
| --------------------- | ----------- | ----------------------------------------- | --------- |
| *Bauhinia purpurea*   | 羊蹄甲\[4\]    | [紅花羊蹄甲](../Page/紅花羊蹄甲.md "wikilink")\[5\] | 洋紫荆\[6\]  |
| *Bauhinia variegata*  | 洋紫荊\[7\]    | [宮粉羊蹄甲](../Page/宮粉羊蹄甲.md "wikilink")\[8\] | 羊蹄甲\[9\]  |
| *Bauhinia × blakeana* | 紅花羊蹄甲\[10\] | 洋紫荊\[11\]                                 | 艷紫荊\[12\] |

}-

就以上所見，單“洋-{}-紫荆”一詞就分別指三種不同的羊蹄甲屬植物。

### 与紫荆花的名称混淆

洋紫荊是[香港法定代表花卉](../Page/香港.md "wikilink")。但在《[香港特別行政區基本法](../Page/香港特別行政區基本法.md "wikilink")》中，區花洋紫荊的「洋」字被略去而誤称为“紫荆花”\[13\]，中國大陆媒体也依照“紫荆花”来宣传\[14\]，故中國大陆民眾多称香港市花为「紫荊花」，与一般意义上的“[紫荆花](../Page/紫荆.md "wikilink")”（即豆科[紫荊屬的紫荆](../Page/紫荊屬.md "wikilink")*Cercis
chinensis*）相混淆。

## 歷史

洋紫荊首先在1880年左右於[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")[薄扶林](../Page/薄扶林.md "wikilink")[鋼綫灣為一名](../Page/鋼綫灣.md "wikilink")[巴黎外方傳教會](../Page/巴黎外方傳教會.md "wikilink")[神父發現](../Page/神父.md "wikilink")，並以[插技方式移植至](../Page/插技.md "wikilink")[薄扶林道一帶的](../Page/薄扶林道.md "wikilink")[伯大尼修道院](../Page/伯大尼修道院.md "wikilink")。1908年，當時的植物及林務部總監鄧恩（S.T.
Dunn）判定洋紫荊為新[物種](../Page/物種.md "wikilink")，並於《植物學報》（英國及外國）第46卷，324至326頁（Journal
of
Botany）發表有關資料。洋紫荊的[拉丁文](../Page/拉丁文.md "wikilink")[學名的种加詞命名為](../Page/學名.md "wikilink")
'Blakeana'，以紀念熱愛研究植物的第12任[香港總督](../Page/香港總督.md "wikilink")[卜力](../Page/卜力.md "wikilink")（Sir
Henry Arthur
BLAKE）伉儷。現存於[漁農自然護理署香港植物標本室編號](../Page/漁農自然護理署.md "wikilink")
Hong Kong Herb. No.1722 的[模式標本相信是最初發現的原樹標本](../Page/模式標本.md "wikilink")。

1965年，洋紫荊正式定為香港[市花](../Page/市花.md "wikilink")，以及被繪畫於[香港市政局旗上的圖案](../Page/香港市政局.md "wikilink")，寓意香港這個遠東海港，有如該棵於1880年唯一一次於野外發現的洋紫荊一樣唯一和珍貴。此特有種在1967年引入台灣，並在1984年成為[嘉義市的市花及市樹](../Page/嘉義市.md "wikilink")。

2004年，[香港大學的](../Page/香港大學.md "wikilink") Carol P. Y. Lau、Lawrence
Ramsden 及 Richard M. K. Saunders
於[美國植物學會的植物學術期刊](../Page/美國植物學會.md "wikilink")
American Journal of Botany
發表研究文章\[15\]，從洋紫荊的外部、花朵及種子的形態，以及其繁殖能力及基因序列與[紅花羊蹄甲和](../Page/紅花羊蹄甲.md "wikilink")[宮粉羊蹄甲作對比及分析](../Page/宮粉羊蹄甲.md "wikilink")，證實洋紫荊並非獨立品種，而只是前述兩個品種雜交而成的[混種](../Page/混種.md "wikilink")。提出更正洋紫荊的學名為“*Bauhinia
purpurea*×*variegata* 'Blakeana', cv.
nov.”（cv.（cultivarietas）指栽種變種，nov.（nova）表示這個是新的名稱）\[16\]。

由於混種植物不能自行繁殖，這亦即是表示，現時香港所有的洋紫荊都是該棵於1880年首次於野外發現（亦是唯一一次於野外發現）的洋紫荊的複製品。洋紫荊獲被定為[香港市花](../Page/香港市花.md "wikilink")，以及被繪畫於[香港市政局旗上的圖案](../Page/香港市政局.md "wikilink")，寓意香港這個遠東海港，有如該棵於1880年唯一一次於野外發現的洋紫荊一樣唯一和珍貴。因此，洋紫荊的[基因池受到侷限](../Page/基因池.md "wikilink")，這也是洋紫荊對病菌的抗抵力較弱的原因。

## 形態特徵

洋紫荊是[常綠](../Page/常綠.md "wikilink")[喬木](../Page/喬木.md "wikilink")，樹身可達10米高度，單葉互生，由頂端深裂成心形，約8至15厘米長，約等寬，大而薄，[葉脈明顯](../Page/葉脈.md "wikilink")，全綠，相信是由兩片小葉合併而成。由於葉面像心形，因此有些人會稱之為**聰明葉**，並用以製作[書簽](../Page/書簽.md "wikilink")。

洋紫荊總狀[花序頂生或腋生](../Page/花序.md "wikilink")，[花萼管狀](../Page/花萼.md "wikilink")，單側開裂成佛燄苞狀。[花瓣](../Page/花瓣.md "wikilink")5片，較寬，紫紅色，具有香氣，上花瓣（[旗瓣](../Page/旗瓣.md "wikilink")）有深紫色的脈紋，其餘四片脈紋較淺，有[雄蕊](../Page/雄蕊.md "wikilink")5枚，通常不结果，花期由每年的11月初至翌年3月。由於花朵貌似[蘭花](../Page/蘭花.md "wikilink")，因此也有香港蘭之稱。

香港有長出莢果的洋紫荊。洋紫荊結果現象在[大埔區出現](../Page/大埔區.md "wikilink")。種植洋紫荊旁有結果的紅花羊蹄甲、開花的白花羊蹄甲和宮粉羊蹄甲,同一地方有4個羊蹄甲屬的品種。在大埔河畔見到結果洋紫荊共有3棵，莢果的數量甚多，並且有很多的位置與花並存。莢果很多未長大已萎縮，而打開莢果內裡沒有種子和沒有繁殖能力。\[17\]

洋紫荊的葉較羊蹄甲的大，上端葉緣較尖，花期約在10月開始。

## 象徵圖案

早在1965年，香港已經採用洋紫荊作為[香港市花](../Page/香港市花.md "wikilink")，當時新成立的[市政局就應用了洋紫荊作為標誌](../Page/香港市政局.md "wikilink")，寓意香港這個遠東海港，有如該棵於1880年唯一一次於野外發現的洋紫荊一樣唯一和珍貴。1997年後[香港特別行政區繼續採納洋紫荊的元素作為](../Page/香港特別行政區.md "wikilink")[區徽](../Page/香港區徽.md "wikilink")、[區旗及](../Page/香港區旗.md "wikilink")[硬幣](../Page/香港硬幣.md "wikilink")\[18\]的設計圖案。[香港金融管理局标志的主体图案也是一朵洋紫荊花](../Page/香港金融管理局.md "wikilink")。

值得一提的是，在《[香港特別行政區基本法](../Page/香港特別行政區基本法.md "wikilink")》條文第10條，[香港特別行政區的區旗](../Page/香港特別行政區.md "wikilink")、區徽是與洋紫荊不同屬、且花型截然不同的[紫荊花](../Page/紫荊.md "wikilink")。區旗、區徽的「紫荊花」圖案花蕊以五顆星表示，與[中國國旗上的五星相對應](../Page/中國國旗.md "wikilink")，寓意内地與香港關係緊密，雖然洋紫荊原為紫紅色，但區旗只用紅白兩色，所以「紫荊花」圖案便改成白色。

與此同理，[香港會議展覽中心新翼面向](../Page/香港會議展覽中心.md "wikilink")[維多利亞港一面對開為](../Page/維多利亞港.md "wikilink")[金紫荊廣場](../Page/金紫荊廣場.md "wikilink")，放有象徵[香港主權移交的洋紫荊](../Page/香港主權移交.md "wikilink")[雕像](../Page/雕像.md "wikilink")。

洋紫荊在1967年引入台灣，並在1984年成為[嘉義市的市花及市樹](../Page/嘉義市.md "wikilink")。[台灣的](../Page/台灣.md "wikilink")[國立中正大學及](../Page/國立中正大學.md "wikilink")[國立臺灣科技大學也是使用洋紫荊作為](../Page/國立臺灣科技大學.md "wikilink")[校花](../Page/校花.md "wikilink")。

1990年代[香港教育電視中學英文科片頭以花卉系列為主題](../Page/教育電視_\(香港電台\).md "wikilink")，其中中學二年級版本為洋紫荊
(Bauhinia Series)。

## 照片

### 洋紫荊

[File:Bauhinia_3.jpg|洋紫荊有5枚雄蕊](File:Bauhinia_3.jpg%7C洋紫荊有5枚雄蕊)
[File:Bauhinia_4.jpg|洋紫荊有5片花瓣](File:Bauhinia_4.jpg%7C洋紫荊有5片花瓣)
[File:Bauhinia_2.jpg|盛放的洋紫荊](File:Bauhinia_2.jpg%7C盛放的洋紫荊)
[File:Bauhinia_Leaf.jpg|洋紫荊的葉片](File:Bauhinia_Leaf.jpg%7C洋紫荊的葉片)

### 相关徽章旗帜

<File:HKUrbanCouncil.svg>|[香港市政局標誌](../Page/香港市政局.md "wikilink")
<File:Urban_Council_of_Hong_Kong_Armorial_Bearings.png>|[英國紋章院於](../Page/英國紋章院.md "wikilink")1979年頒給[香港市政局的](../Page/香港市政局.md "wikilink")[紋章](../Page/紋章.md "wikilink")
<File:Flag> of Hong
Kong.svg|[香港特别行政区区旗](../Page/香港特别行政区区旗.md "wikilink")
<File:Hong_Kong_SAR_Regional_Emblem.svg>|[香港特別行政區區徽](../Page/香港特別行政區區徽.md "wikilink")
<File:Golden> Bauhinia Square
20080830.JPG|[金紫荆广场上的洋紫荊雕塑](../Page/金紫荆广场.md "wikilink")“永遠盛開的紫荊花”
<File:Chiayi> City Flower.png|嘉義市市花標誌

## 參見

  - [紫荊](../Page/紫荊.md "wikilink")
  - [香港植物](../Page/香港植物.md "wikilink")
  - [香港市花](../Page/香港市花.md "wikilink")

## 注釋

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 參考資料

  - 《細說洋紫荊》，[詹志勇著](../Page/詹志勇.md "wikilink")，天地圖書有限公司，ISBN
    988-211-328-1。
  - 《樹影花蹤－九龍公園樹木研習徑》，天地圖書 出版，2005年4月。20-23頁。ISBN 988211147-5。

## 外部連結

  - [香港市花洋紫荊的故事](http://www.hkherbarium.net/Herbarium/topics/cityflower/c-cityflower.htm)
  - [市徽與市花-認識嘉義-嘉義市政府](https://www.chiayi.gov.tw/2015web/00_page/content.aspx?id=377&fmenuid=414)
  - [百年洋紫荊](https://web.archive.org/web/20070306142711/http://www.hkedcity.net/iclub_files/a/1/40/webpage/features/24/bauhinia.htm)
  - [樹木谷：洋紫荊](https://web.archive.org/web/20061107153208/http://www.hktree.com/tree/Hong_Kong_Orchid_Tree.htm)
  - [洋紫荊](https://web.archive.org/web/20160910041341/http://web.hku.hk/~lramsden/bauhinia.html)
  - [詳細的豔紫荊介紹](http://digiarch.sinica.edu.tw/content.jsp?option_id=2442&index_info_id=1201)
  - [紅花羊蹄甲,
    Honghuayangtijia](http://libproject.hkbu.edu.hk/was40/detail?lang=ch&channelid=1288&searchword=herb_id=D00914)
    藥用植物圖像數據庫 (香港浸會大學中醫藥學院)
  - [洋紫荊被去洋化變紫荊花 學者：兩品種極大分別](http://www.hk01.com/article/97709) 香港01

[Category:羊蹄甲属](../Category/羊蹄甲属.md "wikilink")
[Category:花卉](../Category/花卉.md "wikilink")
[Category:香港原生物種](../Category/香港原生物種.md "wikilink")
[Category:香港植物](../Category/香港植物.md "wikilink")
[Category:杂种植物](../Category/杂种植物.md "wikilink")

1.  由於洋紫荊於2005年初確定為雜交種。所以，根據[二名法中對雜交品種命名的定義](../Page/二名法.md "wikilink")（參考：
    ），在其舊有學名（）的種加詞前加上乘號，變為，以示其為天然雜交種。舊有的學名將全面被新的種名取代。

2.

3.

4.

5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13. [香港基本法第十條中文版誤称香港區旗區徽上的花是](../Page/香港基本法.md "wikilink")「紫荊花」，但英文版仍稱為bauhinia。原文：「*香港特別行政區的區旗是五星花蕊的紫荊花紅旗。The
    regional flag of the HKSAR is a red flag with a bauhinia highlighted
    by five star-tipped stamens.*」

14. 例子可見[新華網稱香港市花是「紫荊花」](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2007-05/24/content_6145122.htm)

15. [Hybrid origin of "Bauhinia blakeana"（Leguminosae:
    Caesalpinioideae）, inferred using morphological, reproductive, and
    molecular
    data](http://www.amjbot.org/cgi/content/full/92/3/525?maxtoshow=&HITS=&hits=&RESULTFORMAT=&fulltext=uvp&andorexactfulltext=and&searchid=1&FIRSTINDEX=70&resourcetype=HWCIT)
    - Carol P. Y. Lau, Lawrence Ramsden及Richard M. K.
    Saunders發表於美國植物學會植物學術期刊的文章

16. 《植下希望》，藍天圖書出版，鄭植著，2008年7月。26頁。ISBN 978-988-8010-07-3

17.
18. [洋紫荊硬幣](http://www.info.gov.hk/hkma/chi/viewpt/991118c.htm)